\chapter{Uvod}
Vizualni učinak kaustike nastaje konvergencijom više svjetlosnih zraka na
jednu točku površine uslijed refleksije ili refrakcije, ilustrirano slikom
\ref{fig:caustic-effect}. Do refrakcije dolazi kada val prelazi iz
jednog medija u drugi te je opisana Snellovim zakonom \ref{eq:snell}.
\begin{figure}[hb]
  \centering
  \includegraphics[height=8cm]{./img/caustic-effect.png}
  \caption{Refrakcija i refleksija zrake}
  \label{fig:caustic-effect}
\end{figure}
\begin{equation}
  \label{eq:snell}
  \frac{\sin{\theta_1}}{\sin{\theta_2}} = \frac{v_1}{v_2} = \frac{n_2}{n_1}
\end{equation}
Gdje je:
\begin{itemize}
\item $\theta_1$ kut upada,
\item $\theta_2$ kut refrakcije,
\item $v_i$ fazna brzina vala u mediju $i$ i
\item $n_i$ indeks refrakcije medija $i$.
\end{itemize}
Refleksija nastaje kada val dolazi do drugog medija ali ne ulazi u njega već
se odbija i vraća nazad u isti medij. Po zakonu refleksije upadni kut vala
jednak je izlaznom odnosno reflektiranom kutu. Prema Fresnelovim jednadžbama,
kada svjetlosni val dolazi u kontakt s drugim medijem može doći do pojave i
refleksije i refrakcije. Tako dolazi do efekta kaustike uslijed obje promjene
svjetlosnog vala. Općenito se učinak kaustike može primijetiti kao svjetliji
dijelovi tamne površine jer se svjetlost ne rasporedi jednoliko na toj
površini. Najčešće se s tim efektom susrećemo kada svjetlost prolazi kroz čašu
te se u njenoj sjeni mogu vidjeti zakrivljene svijetle linije kao na slici
\ref{fig:glass-caustic}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[height=10cm]{img/glass-caustic.jpg}
  \caption{Učinak kaustike}
  \label{fig:glass-caustic}
\end{figure}

Najkvalitetnija računalna grafika je ona koja se ne može razlučiti od onoga
što vidimo u stvarnosti. Ostvarenje vizualnog efekta kaustike uvelike
pridonosi toj kvaliteti. Postoji mnogo načina kako na računalu ostvariti taj
efekt no većinom su računalno zahtjevni te se koriste kada prikaz ne mora biti
interaktivan. Kod snimanja filmova se takvi algoritmi mogu izvršavati danima
na računalu. Postoji i druga popularna industrija koja puno ulaže u računalnu
grafiku a odavno je prestigla filmsku u godišnjim zaradama. Naravno, riječ je
o industriji video igara. Računalna grafika u toj industriji mora ostvariti
kvalitetu pri izvršavanju u stvarnom vremenu \engl{real-time rendering} kako
bi interaktivnost ostala sačuvana.

U ovom radu je dan pregled različitih tehnika ostvarenja učinka
kaustike. Naglasak je stavljen na ostvarenje tog efekta unutar zahtjeva
interaktivnosti, to znači da izračun prikaza jedne slike se mora izvršiti
unutar 16.6ms što odgovara prikazu od 60 sličica u sekundi. Iako je ustaljeno
mišljenje da je za slike u pokretu dovoljno oko 24 sličice, ljudsko oko može
primijetiti razlike i kod većih frekvencija. Te razlike primijeti većina ljudi
kada dođe u kontakt s interaktivnom računalnom grafikom, pa se u takvim
slučajevima 60 sličica smatra optimalnom vrijednošću. Manji dio ljudi, poput
vojnih pilota, čije je oko trenirano primjećivati stvari pri velikim brzinama
mogu osjetiti neprirodnost animacije čak i kod prikaza manjeg od 120
sličica u sekundi.

Osim usporedbe raznih metoda, kao dio rada ostvarena je i implementaciju
algoritma mapiranja kaustike \engl{caustic mapping}. U radu je opisana ta
implementacija i dan pregled performansi na prosječnom računalu. Algoritam je
uspoređen s izvedbom algoritma praćenja zrake \engl{ray tracing} koji koristi
programsko sučelje Nvidia OptiX.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../thesis"
%%% End:
